818集會案續審 控方指監警會專家報告與案件無關 質疑專家不公正

9名民主派人士涉嫌參與前年8月18日維園的「流水式集會」，被控一項組織未經批准集結及一項參與未經批准集結罪的案件續審。

其中兩名被告何俊仁和李柱銘的代表律師，呈上英國社會心理學教授、前監警會國際專家組成員Clifford Stott 撰寫的報告，內容質疑當日警方沒有在維園採取足夠人群管理措施，以確保參與集會人士安全，撤退100名軍裝警員的決定不尋常，各被告當日在場的行為，只是為了確保公眾可以安全地離開維園。如果專家報告獲法庭接納，辯方將安排Clifford Stott 以視像形式作供。

控方反對辯方的申請，指有關專家報告與今次案件無關，即使辯方要爭拗各被告當日在場是要疏導公眾離開維園，亦毋須專家報告協助。控方又指Clifford Stott 過去曾發表報告批評香港警方的執法行動，質疑未能公正作出專家評估。

控方又說警方沒有在8月18當日立即對被告採取執法行動，是顯示警方容忍而非不合理地延後拘捕，不同意警方限制遊行集會權利。

代表控方的資深大律師余若海表明反對接納專家證供呈堂，直指與本案議題毫無關係，並直指不接受Clifford Stott的專家資格，質疑他在公共安全方面欠缺本地知識，而且Stott曾在網上發表報告嚴厲批評香港警方。

余若海首先指，報告附件批判警方的人群管理內部指引，根本與案發當天無關。余指辯方聲稱報告可解釋被告當天帶領市民行動有合理辯解，惟合理辯解是指主觀意圖，報告內容卻是評論被告行動的客觀效果。再者，其中一項控罪「組織未經批准集結」不能以合理辯解為抗辯。

余若海引述報告評論，在警方沒有領導和指引之下，被告當天的行動客觀而言成功促進維園人潮流動和解散，使參與人數可超越警方估計。余舉例反駁，假設甲被控謀殺乙，甲可以爭辯他沒有意圖殺死或嚴重傷害對方，但不能說他殺人的客觀效果是成功阻止乙殺害丙，這不是合理辯解。

余指報告重點是指被告帶隊遊行，是為了有秩序地疏散集會人士，例如提到「利用顯眼橫額和知名人士帶領是非常有效的動員手法」。然而被告到底是安全疏散人群，抑或有特定目的地遊行，完全是事實問題，法庭毋須依賴專家意見，可靠觀看影片判斷，而被告應親自作供解釋意圖，援引專家說「我認同你」並無幫助。

對於Clifford Stott的專家資格，控方亦不接受，質疑他在公共安全方面欠缺本地知識，不知道銅鑼灣附近的安全考慮，而且Stott曾在網上發表報告嚴厲批評香港警方。法官亦謂，網上有很多相關報道。

至於辯方指控方延遲披露警方行動指令，控方大律師林芷瑩反駁，辯方早前未有提出會爭拗公眾安全議題，只提及關注警方當日沒有執法的問題，控方有及時提供文件。

案件下午再開庭，余若海補充兩份文件質疑Clifford Stott的專家資格。第一份是Stott有份撰寫、研究2019年香港示威模式的論文，余若海指文章完全否定警方行動；余自言早前代表警方，為6月12日警方在立法會外發射催淚彈，波及中信大廈外合法集會一事的司法覆核案抗辯，該案提及有利警方的證據，但Stott未有在論文提及

第二份文件為傳媒訪問，余指Stott稱在監警會專家組工作期間，感到被擺佈和置於奇怪處境，無法支持監警會的報告，並謂若重回香港的話會覺得不安全。余指香港始終是相對安全的地方，Stott的不安全之說頗為浮誇。法官回應指，更值得注意是擺佈之說，余指Stott未有交代細節。

辯方回應時重申，監警會委任Stott為專家，足見他獨立不偏頗，但法官胡雅文指這是Stott離開香港前的事。

法官提到，Stott對警方的評論，例如有欠專業，只是廣泛而論，而非針對特定事件，辯方回應說Stott確曾應監警會邀請來港。法官續謂Stott自言被擺佈，卻沒有細節，辯方說文章只是一個短訪問，法官反駁指訪問附有一小時長的錄影，辯方補充Stott有透露監警會報告沒採納專家組搜集的資料，解釋了其憂慮。

收皮啦黑狗

差佬夠批評過集會，咁佢地都唔公正架

總之對狗不利就不公正
黑狗最公正